.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, Vanja Slavuj, Sanja Pavkov

Stablo direktorija
==================

* **višekorijenski** operacijski sustav za više više particija ima više korijenskih direktorija

  * primjerice, operacijski sustav Windows particije označava kao ``C:\``, ``D:\``, ``E:\``, ...

* **jednokorijenski** operacijski sustav za više particija imaju jedan korijenski direktorij

  * operacijski sustavi slični Unixu mogu imati particije u direktorijima ``/``, ``/home``, ``/media/usbdisk``, ...

Uloga pojedinih direktorija u sustavu
-------------------------------------

* `Filesystem Hierarchy Standard <http://en.wikipedia.org/wiki/Filesystem_Hierarchy_Standard>`__ definira naziv u ulogu direktorija u datotečnom sustavu

  * dugo vremena je bila aktualna verzija 2.3, siječanj 2004., trenutna aktualna je verzija verzija 3.0, ljeto 2012.
  * više informacija možete pronaći na `stranici s dokumentima o FHS <http://www.pathname.com/fhs/>`__

* ``/bin``, ``/sbin``, ``/lib`` -- izvršne datoteke i bibliotečne datoteke

  * izvršne datoteke napravljene iz izvornog koda koji ima funkciju ``main()``
  * bibliotečne datoteke napravljene iz izvornog koda koji nema funkciju ``main()``

* ``/dev`` sadrži u sebi uređaje
* ``/etc`` sadrži konfiguracijske datoteke -- one određuju kako se programi ponašaju
* ``/root``, ``/home/<ime_korisnika>`` su redom root direktorij administratora, kućni direktoriji ostalih korisnika
* ``/proc``, ``/sys`` sadrže u sebi inforamcije o sustavu (hardveru)
* ``/lost+found`` sadrži dijelove datoteka koje su pronađene u datotečnom sustavu prilikom oporavka od pada sustava
* ``/media``, ``/mnt`` sadrži direktorije putem kojih je dostupna vanjska memorija (USB, fotoaparat, digitalna kamera..)
* ``/opt`` unutar njega su poddirektoriji, najčešće sa komercijalnim programima koji se instaliraju drugačije od ostalog softvera
* ``/tmp`` sadrži privremene datoteke
* ``/var`` sadrži datoteke koje program koristi kod pokretanja (datoteke koje se mijenjaju dok program radi)
* ``/usr``, ``/usr/local`` sadrži programe razdijeljene po poddirektoirjima ``/usr/bin``, ``/usr/sbin``, ``/usr/lib``, ``/usr/share``

  * konvencija je da se softver koji se instalira putem upravitelja paketima (sustav sličan Apple Store-u i Google Play-u) postavlja u ``/usr``, a softver koji administrator instalira mimo upravitelja paketima u ``/usr/local``

.. admonition:: Zadatak

  * Izlistajte sve obične i sakrivene direktorije i datoteke u vašem kućnom direktoriju.
  * Izlistajte sve direktorije u ``/home`` direktoriju. Što vidite?
  * Objasnite što se nalazi u sljedećim direktorijima:

    * ``/home/student12``
    * ``/usr/include/c++/4.6``
    * ``/dev/input``
    * ``/etc/acpi``

  (**Uputa:** podsjetite se koje je značenje kratice ACPI.)

Rad s direktorijima, naredbe ``pwd`` i ``cd``
---------------------------------------------

* ``pwd`` ispisuje putanju do radnog direktorija
* ``cd`` mijenja radni direktorij u dani

  * bez argumenata vraća vas u kućni direktorij

* ``<Tab>`` -- kompletiranje imena datoteka i direktorija

  * postoji razlika između ``<Tab>`` i ``<Tab><Tab>``
  * na sličan način kompletiraju se imena naredbi
  * na sličan način kompletiraju se nazivi parametara *nekih* naredbi (u novijm verzijama ``bash`` ljuske, datoteka ``/etc/bash_completion`` i direktorij ``/etc/bash_completion.d``)

.. admonition:: Zadatak

  Isprobajte sljedeće naredbe i objasnite što rade:

  * ``cd``
  * ``cd .``
  * ``cd ..``
  * ``cd ~``
  * ``cd -``
  * ``cd ../..``
  * ``cd ./././..``
  * ``cd ../.././.``
  * ``cd ../../../../../..``

* ``.`` referira na trenutni direktorij
* ``..`` referira na direktorij iznad trenutnog
* ``../..`` referira na direktorij iznad direktorija iznad trenutnog (tako možemo i dalje)

Naredbe ``mkdir`` i ``rmdir``
-----------------------------

* ``mkdir`` stvara direktorij s danim imenom
* ``rmdir`` briše (prazan) direktorij danog imena
 
.. admonition:: Zadatak

  * U Vašem kućnom direktoriju napravite predloženu strukturu direktorija:
    ::

      studentXY ---------- Ispiti ------------- Ispit1 -------- 15102012
                |                        |
                |                        |----- Ispit2
                |
                |--------- Kolokviji ---------- Kolokvij1
                |                        |
                |                        |----- Kolokvij2 ----- Rjesenja
                |
                |--------- Seminari
                |
                |--------- DZ ----------------- Grafovi

  * Uđite u direktorij ``Ispiti`` i pokušajte izbrisati direktorij ``Ispit1``. Što se događa?
  * Pozicionirajte se u direktorij ``Kolokviji`` i u jednoj naredbi pokušajte izbrisati sve poddirektorije koji se ondje nalaze.
  * Vratite se do direktorija ``Seminari`` i uđite u njega. Pokušajte ga izbrisati. Što se događa? Zašto?
  * Otiđite do svog kućnog direktorija i od tamo pokušajte izbrisati direktorij ``15102012``. Zašto ga ne možete izbrisati?
  * Uđite u direktorij ``Kolokvij`` i iz njega pokušajte izbrisati direktorij ``DZ``. Možete li to učiniti? Zašto?

.. admonition:: Dodatni zadatak

  * U svom kućnom direktoriju stvorite poddirektorij ``trnoruzica``. Uđite u taj direktorij.
  * Stvorite direktorije ``mikimaus`` i ``minimaus``.
  * Uđite u direktorij ``mikimaus``.
  * Probajte sada izbrisati direktorij ``minimaus``. Objasnite zašto to ne možete.
  * Vratite se u direktorij ``trnoruzica`` i izbrisite direktorij ``minimaus``.
  * Isprobajte naredbe ``cd -``, ``cd ../.`` i ``cd -/..`` te objasnite što rade.

Apsolutno i relativno referenciranje
------------------------------------

* ``/home/vedran/radnidir``

  * apsolutno referira na ``radnidir``, radi od svugdje
  * apsolutno referenciranje kreće od korijenskog direktorija i ide do traženog direktorija, uvijek započinje sa ``/``

* ``radnidir``

  * relativno referira na ``radnidir``, radi samo kad se nalazimo u direktoriju ``/home/vedran``
  * relativno referenciranje kreće od trenutnog direktorija i ide do traženog direktorija, nikad ne započinje znakom ``/`` 

.. admonition:: Zadatak

  * Izlistajte kućni direktorij korisnika ``prof``:

    * apsolutnim referenciranjem iz svojeg kućnog direktorija,
    * apsolutnim referenciranjem iz korijenskog direktorija,
    * relativnim referenciranjem iz svojeg kućnog direktorija,
    * relativnim referenciranjem iz korijenskog direktorija.

  * Objasnite zašto prva dva dijela imaju isto rješenje.
  * Koji je vaš kućni direktorij na računalu na kojem trenutno radite?
  * U kojem se direktoriju nalazi moj kućni direktorij?
  * U kojem se direktoriju nalazi vaš kućni direktorij, a u kojem vaš ``home`` direktorij?
  * Imate li pristup kućnom direktoriju korisnika ``student08``? Izlistajte sadržaj neke njegove datoteke.

Rekurzivnost u radu s direktorijima i datotekama
------------------------------------------------

* ``ls -R`` radi rekurzivno izlistavanje

  * izlista direktorij i njegove poddirektorije
  * na sličan način radi brisanje direktorija u kojem postoje poddirektoriji i datoteke

.. admonition:: Zadatak

  * Koristeći naredbu ``ls`` izlistajte rekurzivno svoj kućni direktorij.
  * Izlistajte rekurzivno sljedeće direktorije:

    * ``/usr``,
    * ``/usr/local`` (ovaj direktorij izlistajte dva puta: prvi put koristeći relativno, a drugi put apsolutno referenciranje).

  * Što se događa kada umjesto parametra ``-R`` koristite parametar ``-r``? Isprobajte.

.. admonition:: Ponovimo!

  * Navedite po jedan primjer za jednokorijenski i višekorijenski operacijski sustav.
  * Što je FHS?
  * Prisjetite se koja je uloga pojedinih direktorija u datotečnom sustavu.
  * Postoji li razlika između kućnog i ``home`` direktorija korisnika?
  * Na koji način možemo kompletirati nazive direktorija i datoteka?
  * Kako izglda referenca za trenutni (radni) direktorij? Kako za onaj jednu hijerarhijsku razinu više?
  * Ponovite razliku između apsolutnog i relativnog referenciranja.
  * Ako se nalazite u vlastitom kućnom direktoriju, napišite relativnu i apsolutnu adresu koja će vas odvesti do korijenskog direktorija.
  * Čemu služi rekurzivno izlistavanje direktorija?
  * Kakve informacije daje naredba ``pwd``?
